\chapter{Recherche}
\label{Research}

\section{Allgemeines}

Der Begriff \emph{Accessibility} oder abgekürzt \emph{a11y} bezeichnet eine Gestaltung der Umwelt, sodass sie auch von Menschen mit Beeinträchtigungen ohne zusätzliche Hilfen genutzt und wahrgenommen werden kann. \cite{bundesfachstelle_barrierefreiheit_wie_nodate} 

Zu diesen Beeinträchtigungen zählen unter anderem:

\begin{itemize}
    \item Auditiv
    \item Kognitiv
    \item Neurologisch
    \item Physisch
    \item Sprache
\end{itemize}

Die Umsetzung von a11y auf Webseiten kann außerdem bei temporären Einschränkungen helfen, wie z.B. bei einer Verletzung oder einer Krankheit, einem gebrochenen Arm oder einer verlorenen Brille. Ebenfalls kann es bei situationsabhängigen Limitierungen helfen, wie z.B. helles Tageslicht oder ein lauter Raum in dem ein Audio/Video nicht hörbar ist.

\section{ARIA Authoring Practices Guide (APG)}
\label{sec:research_apg}

Der ARIA Authoring Practices Guide kurz (APG) ist eine Sammlung von Beispielen und Best Practices für die Verwendung von ARIA. \cite{w3c_web_accessibility_initiative_wai_aria_nodate} Es werden verschiedene Themen wie z.B. Farbkontraste, Semantisches HTML, Fokus Kontroller und noch einiges mehr behandelt. Diese werden mit Beispielen und tiefgehenden Erklärungen dargestellt und an praktischen Beispielen erläutert.

\subsection{Patterns}
\label{secsec:apg_patterns}

Der Guide stellt für quasi alle Elemente die in einer normalen Webseite vorkommen, ein Pattern, also eine Beschreibung welche Dinge bachtet werden müssen, bereit. Dies fängt bei einfachen HTML-Elementen wie z.B. Buttons oder Links an und geht bis hin zu komplexeren Elementen wie z.B. Accordions, Carousels oder Dialogen (Modale). \cite{initiative_wai_patterns_nodate}

Für den Dialog wird z.B. ersteinmal grundlegend erklärt wie genau ein Dialog funktioniert und welche Elemente er beinhaltet. Danach wird auf die Tastatur Interaktionen eingegangen, welche implementiert werden sollten und auch welche HTML-Aria-Eigenschaften dafür genutzt werden können, um die best mögliche a11y zu gewährleisten. In dem direkt bereitgestellten Beispiel wird dann die Implementierung dieser Eigenschaften gezeigt und bis in kleinste Detail erläutert was jede einzelne davon bewirkt und warum diese genutzt wird.

\subsection{Landmark Regions}

Landmark Regions sind Bereiche einer Webseite, welche für Screenreader und andere Hilfsmittel wie z.B. Sprungmarken wichtig sind. \cite{initiative_wai_landmark_nodate} Diese werden in der Dokumentation mit Beispielen und Erklärungen vorgestellt und erklärt.

Zuerst wird auf die HTML Stuktur Elemente eingegangen. Dazu gehören z.B. \emph{<header>}, \emph{<main>}, \emph{<footer>} und \emph{<nav>}. Diese werden mit Beispielen und Erklärungen vorgestellt und erklärt. Danach wird auf die ARIA Eigenschaften eingegangen, welche für die Landmark Regions genutzt werden können. Diese sind z.B. \emph{role="banner"}, \emph{role="main"}, \emph{role="contentinfo"} und \emph{role="navigation"}. Mit diesen können bestimmte Bereiche oder Informationen für Screenreader und andere Hilfsmittel markiert werden.

\subsection{Accessible Names and Descriptions}
\label{ssec:research_accessibleNameAndDescriptions}

Accessible Names and Descriptions sind die Namen und Beschreibungen von Elementen, welche z.B. für Screenreader wichtig sind. \cite{initiative_wai_providing_nodate} In der Dokumentation wird ausführlichst darauf eingegangen wie genau man diese Namen und Beschreibungen aufbauen und vergeben sollte und welche Möglichkeiten es dafür gibt. Dies wird auch hier wieder durch eine vielzahl an Beispielen zu den verschiedenen Möglichkeiten unterstüzt.

Außerdem werden Grundregeln für die Namensgebung vorgestellt. Diese sind z.B.:

\begin{itemize}
    \item Beachtung von Warnungen und ausführliches Testen
    \item Sichtbaren Text bevorzugen
    \item Native Techniken bevorzugen (z.B. \emph{<label>})
    \item Browser Fallbacks vermeiden
    \item Kurze und nützliche Namen und Beschreibungen nutzen
\end{itemize}

\subsection{Keyboard Interface}

Damit eine Seite komplett und vorallem auch barrierefrei nur mit Hilfe einer Tastatur bedienbar ist, müssen einige Dinge beachtet und explizit implementiert werden. Dies muss passieren, da die meisten Browser, im Gegensatz zu nativen Form-Elementen, keinen direkten Tastatur Support für das Steuern von GUI Komponenten bieten. \cite{initiative_wai_developing_nodate} Dies muss z.B. für Menüs, Grids, Toolbars und Dialoge von den Entwicklern übernommen werden.

Die wichtigste und fundametalste Tastaturnavigation ist die Tabulator Navigation. Diese wird per \emph{Tab} und \emph{Shift + Tab} gesteuert und ermöglicht es den Fokus von einem UI Element auf das nächste zu bewegen. Zusätlich können dann die Pfeiltasten genutzt werden um den Fokus innerhalb einer Komponente zu bewegen. \cite{initiative_wai_developing_nodate}

Anschließend wird in der Dokumenation noch erweiternd auf die folgenden Themen eingegangen:

\begin{itemize}
    \item Erkennbarer und vorhersehbarer Tastaturfokus
    \item Fokus vs. Selektion und die Wahrnehmung eines doppelten Fokuses
    \item Wann sollte die Auswahl dem Fokus automatisch folgen
    \item Tastaturnavigation zwischen Komponenten (Die Tab-Sequence)
    \item Tastaturnavigation innerhalb von Komponenten
    \item Fokussierbarkeit von deaktivierten Steuerelementen
    \item Tastenzuweisungskonventionen für allgemeine Funktionen
    \item Tastaturkurzbefehle und wie diese vergeben werden sollten
\end{itemize}

\section{Tools zur Analyse}

Die folgenden Tools wurden in der Recherche gefunden und können zur Analyse von Webseiten verwendet werden. Eine ausführliche Beschreibung der einzelnen Tools findet sich in den jeweiligen Kapiteln.

\begin{itemize}
    \item \hyperref[sec:a11yToolsLighthouse]{Lighthouse (SEO, Performance, Accessibility Analyse)}
    \item \hyperref[sec:a11yToolsIBMEAAC]{IBM Equal Access Accessibility Checker}
    \item \hyperref[sec:a11yToolsAxe]{Deque Axe (Accessibility Analyse)}
    \item \hyperref[sec:a11yToolsWAVE]{Wave (Accessibility Analyse)}
    \item \hyperref[sec:a11yToolsJAWS]{JAWS (Screenreader)}
    \item \hyperref[sec:a11yToolsNVDA]{NVDA (Screenreader)}
\end{itemize}

\section{Storyook}

Storybook ist eine Open-Source-JavaScript-Bibliothek, die es Entwicklern ermöglicht, Komponenten isoliert und unabhängig voneinander zu entwickeln, zu testen und zu dokumentieren. \cite{storybook_storybook_nodate} Mit Storybook können Entwickler eine interaktive und benutzerfreundliche Benutzeroberfläche erstellen, um ihre Komponenten in verschiedenen Zuständen zu präsentieren, ohne dabei auf eine vollständige Anwendung angewiesen zu sein.

Storybook ist besonders nützlich für Projekte, die auf Komponentenarchitekturen und Design-Systemen basieren, da es Entwicklern hilft, Komponenten unabhängig voneinander zu testen und sicherzustellen, dass sie ordnungsgemäß funktionieren, bevor sie in die Anwendung integriert werden.

Die Bibliothek bietet außerdem verschiedene Add-Ons und Tools, die es Entwicklern ermöglichen, die Zugänglichkeit ihrer Komponenten zu überprüfen und sicherzustellen, dass sie die Anforderungen der Web Content Accessibility Guidelines (WCAG) erfüllen.

Ein Beispiel für ein Accessibility-Add-On in Storybook ist das a11y Add-On, das eine Integration mit der Accessibility Testing-Engine \hyperref[sec:a11yToolsAxe]{\emph{axe-core}} bietet. Mit diesem Add-On können Entwickler ihre Komponenten auf Barrierefreiheitsprobleme testen, wie z.B. fehlende Alternativtexte für Bilder oder mangelnde Kontrastverhältnisse für Texte und Hintergründe.

Ein weiteres Beispiel ist das \emph{Storybook Addon Docs} Add-On, das es Entwicklern ermöglicht, Dokumentationen für ihre Komponenten zu erstellen, einschließlich der Zugänglichkeitsanforderungen und -hinweise für jede Komponente.

Zusammenfassend bietet Storybook verschiedene Möglichkeiten, um die Zugänglichkeit von Komponenten zu testen und sicherzustellen, dass sie für alle Benutzer, einschließlich derjenigen mit Behinderungen, zugänglich sind.

\section{Angular}

\subsection{Material UI}

Angular Material UI (MUI) ist eine Sammlung von UI Komponenten, die auf Angular basieren. \cite{angular_components_team_angular_nodate} Diese sind teilweise bereits mit a11y ausgestattet, wie z.B. die \href{https://material.angular.io/components/select/overview#accessibility}{Selects} oder \href{https://material.angular.io/components/checkbox/overview#accessibility}{Checkboxen}. Neben den automatisch eingestellten ARIA-Tags gibt die Dokumentation für die meisten Komponenten weitere Tags an, welche vom Entwickler gesetzt werden sollten. Siehe z.B. \href{https://material.angular.io/components/dialog/overview#accessibility}{Dialog}.

MUI bietet außerdem ein \emph{Component Dev Kit (CDK)} an. Dieses bietet verschiedene Hilfsfunktionen, welche für die Entwicklung von eigenen a11y optimierten Komponenten verwendet werden können. \cite{angular_components_team_angular_nodate}

Die Vorteile von Material UI sind:

\begin{itemize}
    \item Zugänglichkeit: Material UI legt Wert auf Accessibility-Features und stellt sicher, dass alle Komponenten vollständig zugänglich sind, um eine barrierefreie Nutzung der Webanwendung zu gewährleisten.
    \item Leicht anpassbar: Material UI bietet eine Vielzahl von Möglichkeiten, um Komponenten an das Design der Anwendung anzupassen. Dabei können Themes, Farben und andere Design-Elemente einfach angepasst werden.
    \item Große Community: Material UI hat eine große Community von Entwicklern, die dazu beitragen, die Bibliothek ständig zu verbessern und zu erweitern.
\end{itemize}

Ein Nachteil ist, dass die Bibliothek möglicherweise nicht so gut anpassbar ist wie andere UI-Bibliotheken, insbesondere wenn es um das Layout geht. Dies kann zu Einschränkungen bei der Gestaltung von Webanwendungen führen. Bestimmte Stylings müssen über teilweise umstandliche CSS-Regeln angepasst werden und überschrieben werden.

Insgesamt ist Material UI eine robuste Bibliothek mit vielen nützlichen Funktionen und einem großen Unterstützungssystem. Es ist eine gute Wahl für Entwickler, die eine umfassende UI-Lösung für Angular suchen, besonders wenn Zugänglichkeit und Benutzerfreundlichkeit eine hohe Priorität haben.

\subsection{Google Codelab - Angular a11y}

Google Codelab sind Lernkurse zur eigenständigen Bearbeitung. In diesem Codelab wird ein Beispielprojekt erstellt, welches die Grundlagen von a11y in Angular beinhaltet. Dabei werden Themen wie z.B. Farbkontraste, Semantisches HTML, Fokus Kontroller und verschiedene andere Dinge behandlet.

\section{React}

\subsection{React-Aria}

React-Aria ist eine React-Bibliothek, die von Adobe entwickelt wurde und es Entwicklern ermöglicht, barrierefreie Benutzeroberflächen in React zu erstellen. Die Bibliothek bietet eine Sammlung von React-Komponenten und Hooks, die speziell für die Unterstützung von Accessibility-Funktionen entwickelt wurden.

Die Vorteile von React-Aria sind:

\begin{itemize}
    \item Accessibility-Features: React-Aria bietet Entwicklern eine einfache und konsistente Möglichkeit, Accessibility-Features wie Tastaturzugänglichkeit und Screen-Reader-Kompatibilität in ihre React-Komponenten zu integrieren.
    \item Einfachheit: React-Aria bietet eine einfache API und eine umfassende Dokumentation, die es Entwicklern erleichtert, barrierefreie Komponenten zu erstellen.
    \item Flexibilität: React-Aria bietet eine Vielzahl von Konfigurationsoptionen, um sicherzustellen, dass die Accessibility-Funktionen den Bedürfnissen des Benutzers entsprechen. Entwickler können z.B. die Reihenfolge der Fokusnavigation anpassen oder die Funktionsweise von ARIA-Attributen konfigurieren.
    \item Aktive Community: React-Aria hat eine aktive Entwickler-Community, die regelmäßig Updates und Verbesserungen zur Verfügung stellt und Fragen beantwortet.
\end{itemize}

Ein Nachteil von React-Aria ist, dass die Bibliothek möglicherweise nicht für alle Anwendungsfälle geeignet ist. Da die Accessibility-Funktionen von React-Aria zusätzliche Markup- und Code-Elemente erfordern, kann dies zu einer erhöhten Komplexität von React-Komponenten führen.

Ein weiterer Nachteil ist, dass Entwickler, die nicht vertraut sind mit den Accessibility-Features von React-Aria, eine zusätzliche Lernkurve haben können, um die Bibliothek effektiv einzusetzen.

\subsection{HeadlessUI}

HeadlessUI ist eine React-Bibliothek, die von Tailwind Labs entwickelt wurde und eine Sammlung von vollständig zugänglichen und wiederverwendbaren Headless-Komponenten bietet. HeadlessUI ist darauf ausgelegt, Entwicklern die Erstellung von benutzerdefinierten, zugänglichen Benutzeroberflächen zu erleichtern.

Die Vorteile von HeadlessUI sind:

\begin{itemize}
    \item Accessibility-Features: HeadlessUI-Komponenten sind vollständig zugänglich und unterstützen Tastaturzugänglichkeit, Screenreader-Unterstützung und andere Accessibility-Features, die die Barrierefreiheit von Webanwendungen verbessern.
    \item Anpassbarkeit: HeadlessUI-Komponenten sind \emph{headless}, d.h. sie haben keine vorgegebene visuelle Darstellung und können einfach an das Design der Anwendung angepasst werden.
    \item Einfache Integration: HeadlessUI kann nahtlos in bestehende React-Projekte integriert werden, da es nur minimale Abhängigkeiten hat und einfach zu verwenden ist.
    \item Gute Dokumentation: HeadlessUI bietet eine ausführliche Dokumentation und viele Beispiele, die Entwicklern helfen, die Bibliothek schnell und effektiv einzusetzen.
\end{itemize}

Ein Nachteil von HeadlessUI ist, dass die Bibliothek, ähnlich wie React-ARIA, möglicherweise nicht für alle Anwendungsfälle geeignet ist. Da die Komponenten so anpassbar sind, erfordert ihre Verwendung möglicherweise mehr Code als die Verwendung von vorgefertigten UI-Komponenten.

Ein weiterer Nachteil ist, dass die Bibliothek noch relativ neu ist und noch nicht so gut etabliert und weit verbreitet wie einige andere UI Bibliotheken. Dies kann zu einer begrenzten Unterstützung von Drittanbietern und einer kleineren Entwickler-Community führen.

\subsection{Radix}
\label{secsec:radix}

Radix ist eine React-Bibliothek, die von Modulz entwickelt wurde und eine Sammlung von wiederverwendbaren Komponenten enthält, die auf einer \emph{primitive-first} Designphilosophie basieren. Radix stellt Komponenten zur Verfügung, die den Primitiven von HTML ähneln, um den Zugriff auf wichtige Accessibility-Features sicherzustellen.

Die Vorteile von Radix sind:

\begin{itemize}
    \item Accessibility-Features: Radix-Komponenten sind vollständig zugänglich und unterstützen Tastaturzugänglichkeit, Screenreader-Unterstützung und andere Accessibility-Features, die die Barrierefreiheit von Webanwendungen verbessern.
    \item Einfache Integration: Radix kann nahtlos in bestehende React-Projekte integriert werden, da es nur minimale Abhängigkeiten hat und einfach zu verwenden ist. Des Weiteren ist die Bibliothek Modular aufgebaut und installierbar, sodass nur die Komponenten installiert werden, die für die Anwendung überhaupt benötigt werden.
    \item Anpassbarkeit: Radix-Komponenten sind so konzipiert, dass sie einfach an das Design der Anwendung angepasst werden können. Dabei wird das gleiche Prinzip wie bei HeadlessUI verwendet und die Komponenten sind \emph{headless}.
    \item Gute Dokumentation: Radix bietet eine ausführliche Dokumentation und viele Beispiele, die Entwicklern helfen, die Bibliothek schnell und effektiv einzusetzen.
\end{itemize}

Wie auch bei HeadlessUI ist ein möglicher Nachteil von Radix, dass es noch relativ neu ist und möglicherweise nicht so gut etabliert und weit verbreitet wie einige andere UI-Bibliotheken.

Insgesamt bietet Radix jedoch eine Vielzahl von Vorteilen und ist eine nützliche Bibliothek für Entwickler, die benutzerdefinierte, zugängliche Benutzeroberflächen in React erstellen möchten. Die \emph{primitive-first} Designphilosophie kann dabei helfen, die Wartbarkeit und Skalierbarkeit von Code zu verbessern, während die Zugänglichkeit von Webanwendungen gewährleistet bleibt.